%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babLima}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini akan menjelaskan bagaimana implementasi fitur \f{payment gateway} AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices} dilakukan. Implementasi tersebut secara garis besar mengimplementasikan \f{platform} baru pada ABS-\f{Microservices} terkait implementasi \f{payment gateway}, kemudian menggunakan \f{platform} tersebut untuk membuat variasi produk dengan fitur \f{payment gateway}. Selain implementasi \f{payment gateway}, dijelaskan juga konfigrasi yang perlu dilakukan agar \f{platform} yang diimplementasikan dapat digunakan untuk proses pembuatan variasi produk.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Konfigurasi \f{Feature Model}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Penelitian ini mengimplementasikan fitur baru pada produk yang di\f{generate} oleh ABS-\f{Microservices}. Oleh karena itu, perlu dilakukan konfigurasi \f{feature model} untuk menambahkan \f{payment gateway} sebagai fitur yang dapat digunakan oleh produk hasil \f{generate} ABS-\f{Microservices}. Mengacu pada alur kerja SPLE Apel, konfigurasi \f{feature model} merupakan bagian dari proses \f{domain analysis} \cite{book:fospl_sven}. Sebelum melakukan konfigurasi \f{feature model} pada ABS-\f{Microservices}, dilakukan perancangan \f{feature diagram} terlebih dahulu yang dapat dilihat pada \pic~\ref{fig:feature_diagram_draft}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/4-feature-diagram-pg.png}
	\caption{Rancangan \f{Feature Diagram} ABS-\f{Microservices} dengan \f{Payment Gateway}}
	\label{fig:feature_diagram_draft}
\end{figure}

Pada \pic~\ref{fig:feature_diagram_draft}, terlihat \f{payment gateway} menjadi bagian dari dua fitur berbeda, yaitu \f{donation} dan \f{distribution}. Kedua fitur ini merupakan fitur yang melibatkan transaksi uang, namun terdapat perbedaan pada posisi organisasi dalam transaksi tersebut. \f{Donation} merupakan proses donasi uang dari pihak luar yang menempatkan organisasi pengguna AISCO sebagai penerima uang, sedangkan \f{distribution} merupakan proses pengiriman bantuan dana ke pihak luar yang menempatkan organisasi pengguna AISCO sebagai pengirim uang. \f{Payment gateway} diimplementasikan sebagai salah satu metode untuk melakukan kedua transaksi tersebut.

Selain perbedaan posisi organisasi, terdapat perbedaan layanan \f{payment gateway} pada proses \f{donation} dan \f{distribution}. Tidak semua layanan yang tersedia dapat digunakan untuk \f{donation} dan \f{distribution}. Contohnya jika melihat pic~\ref{fig:feature_diagram_draft}, layanan \f{payment gateway} Flip dapat digunakan untuk proses \f{distribution}, namun tidak dapat digunakan untuk proses \f{donation}.

Rancangan \f{feature diagram} pada \pic~\ref{fig:feature_diagram_draft} juga memungkinkan fleksibilitas pemilihan layanan \f{payment gateway}. Jika suatu layanan \f{payment gateway} digunakan pada proses \f{donation}, maka layanan tesebut tidak harus digunakan pada proses \f{distribution}, dan begitu juga sebaliknya. Contohnya, proses \f{donation} dapat dilakukan dengan layanan DOKU, namun DOKU bisa saja tidak dapat dipakai untuk melakukan proses \f{distribution}.

Selanjutnya dilakukan konfigurasi \f{feature model} ABS-\f{Microservices} sesuai dengan \f{feature diagram} yang telah dirancang. \f{Feature model} ABS-\f{Microservices} berada pada berkas \code{FeatureModel.abs} yang tersimpan pada direktori \code{framework/src/abs/framework}. Hasil konfigurasi \f{feature model} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:configured_feature_model}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Hasil Konfigurasi \f{Feature Model} ABS-\f{Microservices}, label=code:configured_feature_model]{codes/4-FeatureModel.abs}

Pada \lst~\ref{code:configured_feature_model}, terdapat penyesuaian nama fitur dengan menghilangkan spasi pada nama fitur yang memiliki lebih dari satu kata. Contoh pada baris 4, fitur \f{Financial Report} pada \f{feature diagram} berubah manjadi \code{FinancialReport} pada \f{feature model}. Khusus untuk fitur \f{payment gateway} yang tidak memiliki anak fitur, dilakukan penyesuaian tambahan dengan menghapus kata \code{Via}. Contohnya pada baris 20, fitur \f{Donation Via Midtrans} pada \f{feature diagram} berubah manjadi \code{DonationMidtrans} pada \f{feature model}. 

Terdapat keterbatasan dari penggunaan notasi \code{[0..*]} pada \f{feature model}, dimana notasi tersebut memungkinkan adanya variasi produk yang memilih suatu fitur tanpa memilih anak fitur yang dimiliki fitur tersebut. Contohnya, suatu variasi produk dapat memilih \code{DonationViaPaymentGateway} tanpa memilih setidaknya satu fitur antara \code{ViaWebsite}, \code{ViaWA}, \code{AddToChart}, dan \code{DonationViaPaymentGateway}. Meski demikian, notasi tersebut tetap dipakai karena telah dipakai sebelumnya untuk merepresentasikan relasi dimana semua anak fitur bersifat opsional.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Implementasi \f{Donation} dan \f{Distribution}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Mengacu pada \f{feature model} yang telah didefinisikan, \f{payment gateway} merupakan salah satu metode untuk melakukan transaksi \f{donation} dan \f{distribution}. Sebelum memulai implementasi \f{payment gateway}, terlebih dahulu perlu diimplementasikan transaksi \f{donation} dan \f{distribution} secara umum. Implementasi kedua transaksi tersebut menghasilkan empat jenis \f{module} yang disimpan pada direktori terpisah. Keempat \f{module} tersebut adalah:
\begin{enumerate}
	\item \f{Model module} untuk mendefinisikan entitas transaksi. \f{Module} jenis ini disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/model}.
	\item \f{Entity module} untuk mengimplementasikan proses pengelolaan entitas. \f{Module} jenis ini disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/entity}.
	\item \f{Service module} untuk mengimplementasikan proses bisnis. \f{Module} jenis ini disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/service}.
	\item \f{Resource module} sebagai perantara akses proses bisnis. \f{Module} jenis ini disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/resource}.
\end{enumerate}

Sebelumnya, implementasi \f{entity module} dan \f{service module} merupakan bagian dari implementasi \f{resource module}. Pemisahan kedua jenis \f{module} sendiri merupakan bentuk integrasi dengan penelitian lain yang berjalan bersamaan dengan penelitian lain. Berdasarkan hasil diskusi untuk melakukan integrasi, pemisahan \f{entity module} dan \f{service module} dapat menambahkan \f{readability} dari kode yang diimplementasikan pada ABS-\f{Microservices}. Karena pemisahan kedua jenis \f{module} tersebut masih tergolong baru, penelitian ini hanya mengimplementasikan \f{entity module} dan \f{service module} yang diperlukan untuk proses transaksi menggunakan \f{payment gateway}. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, implementasi keempat \f{module} tersebut merupakan bagian dari proses \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Model Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Model module} pada ABS-\f{Microservices} merupakan \f{module} yang mendefinisikan suatu entitas spesifik ke dalam bentuk suatu \f{class}. Definisi ini mecakup nama entitas dan atribut yang mendeskripsikan entitas tersebut. Setelah diimplementasikan, \f{model module} digunakan untuk mengelola data dari entitas tersebut pada basis data.

Pada penjelasan \f{feature model}, diketahui terdapat dua jenis transaksi uang yang dapat dilakukan pada AISCO, yaitu \f{donation} dan \f{distribution}. Kedua jenis transaksi tersebut dapat dicatat ke dalam basis data dengan mengimplementasikan dua \f{model module} berbeda. Setiap \f{model module} mendefinisikan satu jenis transaksi.

\f{Model module} untuk transaksi \f{donation} diimplementasikan pada berkas \code{Donation.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/model}. Implementasi \f{model module} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:model_donation}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Model Module} untuk Transaksi \f{Donation}, label=code:model_donation]{codes/4-Donation.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:model_donation}, transaksi \f{donation} memiliki beberapa atribut. Atribut \code{id} berfungsi sebagai \f{unique identifier} enititas. Terdaat informasi terkait identitas dan kontak pengirim \f{donation} yang direpresentasikan oleh atribut \code{name}, \code{email}, \code{phone}, dan \code{email}. Tanggal dan waktu pencatatan transaksi direpresentasikan oleh atribut atribut \code{requestdatetime}. Transaksi \f{donation} merupakan sebuah pemasukan, sehingga diperlukan atribut \code{incomeid} sebagai \f{foreign key} yang menghubungkan transaksi dengan sebuah entitas pemasukan.

\f{Model module} untuk transaksi \f{distribution} diimplementasikan pada berkas \code{Donation.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/model}. Implementasi \f{model module} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:model_distribution}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Model Module} untuk Transaksi \f{Distribution}, label=code:model_distribution]{codes/4-Distribution.abs}

Jika melihat \lst~\ref{code:model_distribution}, atribut yang dimiliki transaksi \f{distribution} hampir sama dengan transaksi \f{donation}. Atribut yang dimiliki \f{distribution} juga merepresentasikan informais yang sama dengan atribut yang dimiliki \f{donation}. Perbedaan terletak pada atribut \code{incomeid} yang tidak dimiliki oleh \f{distribution}, karena \f{distribution} bukan suatu pemasukan.

Atribut yang dimiliki kedua \f{model module} tersebut merupakan informasi terkait \f{donation} dan \f{distribution} secara umum. Atribut tersebut akan bertambah sesuai dengan metode transaksi yang dibutuhkan suatu variasi produk. Proses penambahan atribut diimplementasikan pada suatu \f{delta module} terpisah, dan akan diaplikasikan sesuai dengan fitur yang dibutuhkan variasi produk.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Entity Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Entity module} diimplementasikan untuk mengenkapsulasi proses pengelolaan entitas pada basis data. Enkapsulasi memungkinkan proses tersebut dapat di\f{reuse} pada implementasi \f{module} lain, sehingga mengurangi jumlah baris kode. 

\f{Entity module} untuk proses \f{donation} diimplementasikan ke dalam berkas \code{DonationEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/entity}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:donation_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Entity Module} untuk Transaksi \f{Donation}, label=code:donation_entity]{codes/4-DonationEntity.abs}

Pada \lst~\ref{code:donation_entity}, terlihat \f{entity module} hanya mengimplementasikan satu proses pengelolaan entitas, yaitu proses pengambilan semua catatan transaksi. Proses CRUD tidak diimplementasikan secara lengkap pada \f{module} ini. Salah satu alasannya adalah penyesuaian dengan kebutuhan implementasi. \f{Method} \f{delete} dan \f{read} tidak diimplementasikan karena tidak dipakai pada implementasi proses bisnis. Alasan lain adalah perbedaan informasi yang dimiliki \f{donation} berdasarkan metode transaksi. Perbedaan informasi tersebut menyebabkan proses \f{create} dan \f{update} berbeda untuk setiap metode transaksi, sehingga tidak dapat diimplementasikan suatu proses yang generik. Kedua proses tersebut harus implementasi \f{method} khusus yang diimplementasikan pada \f{delta module}, dan diaplikasikan sesuai dengan fitur yang dibutuhkan variasi produk.

\f{Entity module} untuk proses \f{distribution} diimplementasikan ke dalam berkas \code{DistributionEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/entity}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:distribution_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Entity Module} untuk Transaksi \f{Distribution}, label=code:distribution_entity]{codes/4-DistributionEntity.abs}

Pada \lst~\ref{code:donation_entity}, terlihat \f{entity module} juga hanya mengimplementasikan satu proses pengelolaan entitas, yaitu proses pengambilan semua catatan transaksi. Seperti \f{entity module} pada \f{donation}, proses CRUD lain tidak diimplementasikan secara langsung pada \f{module} ini.

Selain \f{entity module} untuk pengelolaan entitas \f{donation} dan \f{distribution}, diimplementasikan \f{entity module} untuk pembuatan data pemasukan pada basis data. Implementasi tambahan ini ditujukan untuk pembuatan catatan pemasukan baru ketika suatu \f{donation} telah dibayar. \f{Entity module} untuk pemasukan diimplementasikan ke dalam berkas \code{IncomeEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/entity}. Implementasi \code{IncomeEntity.abs} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:income_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Entity Module} untuk Pemasukan, label=code:income_entity]{codes/4-IncomeEntity.abs}

Pada \lst~\ref{code:income_entity}, diimplementasikan sebuah \f{method} untuk menyimpan entitas pemasukan baru pada basis data. Informasi yang disimpan adalah tanggal dan waktu pencatatan pemasukan sebagai \code{datestamp}, deskripsi pemasukan sebagai \code{description}, dan nominal pemasukan sebagai \code{amount}. \f{Method} ini mengembalikan entitas yang baru disimpan. Penegmbalian tersebut dilakukan agar \f{id} dari entitas tersebut dapat diambil sebagai \f{foreign key} transaksi \f{donation} yang telah selesai.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Service Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Transaksi \f{donation} dan \f{distribution} memiliki proses bisnis yang perlu diimplementasikan pada sebuah \f{service module}. Setiap proses bisnis didefinisikan ke dalam sebuah \f{method}.

\f{Service module} untuk \f{donation} diimplementasikan ke dalam berkas \code{DonationService.abs} dan disimpan pada direktori pada direktori \code{framework/src/abs/service}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:donation_service} dan \lst~\ref{code:distribution_service}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Service Module} untuk Transaksi \f{Donation}, label=code:donation_service]{codes/4-DonationService.abs}

Pada \lst~\ref{code:donation_service}, hanya diimplementasikan satu \f{method}. \f{Method} tersebut mengimplementasikan proses bisnis untuk mengembalikan semua catatan transaksi menggunakan proses yang didefinisikan \f{entity module} pada \lst~\ref{code:donation_service} baris 14--15. Proses ini merupakan satu-satunya proses yang digunakan pada fitur \f{donation} secara umum, mengingat setiap metode transaksi memiliki proses penanganan yang bervariasi, sehingga perlu diimplementasikan dalam \f{delta module} terpisah.

\f{Service module} untuk \f{distribution} diimplementasikan ke dalam berkas \code{DistributionService.abs} dan disimpan pada direktori pada direktori \code{framework/src/abs/service}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:donation_service} dan \lst~\ref{code:distribution_service}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Service Module} untuk Transaksi \f{Distribution}, label=code:distribution_service]{codes/4-DistributionService.abs}

Pada \lst~\ref{code:distribution_service}, hanya diimplementasikan satu \f{method}. \f{Method} tersebut mengimplementasikan proses bisnis untuk mengembalikan semua catatan transaksi menggunakan proses yang didefinisikan \f{entity module} pada \lst~\ref{code:distribution_service} baris 14--15. Seperti \f{donation}, proses ini merupakan satu-satunya proses yang digunakan pada fitur \f{donation} karena proses penanganan setiap metode transaksi yang bervariasi.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Resource Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Service module} untuk \f{donation} diimplementasikan ke dalam berkas \code{DonationResource.abs} dan disimpan pada direktori pada direktori \code{framework/src/abs/resource}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:donation_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Resource Module} untuk Transaksi \f{Donation}, label=code:donation_resource]{codes/4-DonationResource.abs}

\f{Resource module} merupakan perantara akses proses bisnis yang diimplementasikan pada \f{service module}, sehingga implementasi \f{resource module} menyesuaikan jumlah \f{method} yang diimplementasikan pada \f{service module}. Terlihat pada \lst~\ref{code:donation_resource}, hanya diimplementasikan satu \f{method} untuk mengakses proses bisnis pengambilan semua catatan transaksi pada \f{service module}. Selain itu, penamaan \f{method} pada \f{resource module} disamakan dengan \f{method} yang diakses dari \f{service module}.

\f{Service module} untuk \f{distribution} diimplementasikan ke dalam berkas \code{DistributionResource.abs} dan disimpan pada direktori pada direktori \code{framework/src/abs/resource}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:distribution_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Resource Module} untuk Transaksi \f{Distribution}, label=code:distribution_resource]{codes/4-DistributionResource.abs}

Seperti \f{donation}, implementasi \f{resource module} juga menyesuaikan jumlah \f{method} yang diimplementasikan pada \f{service module}. Terlihat pada \lst~\ref{code:distribution_resource}, hanya diimplementasikan satu \f{method} untuk mengakses proses bisnis pengambilan semua catatan transaksi pada \f{service module}. Penamaan \f{method} pada \f{resource module} juga disamakan dengan \f{method} yang diakses dari \f{service module}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Implementasi \f{Module} untuk Transaksi Menggunakan \f{Payment Gateway}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Setelah mengimplementasikan transaksi \f{donation} dan \f{distribution} secara umum, berikutnya diimplementasikan penggunaan \f{payment gateway} pada kedua transaksi tersebut. Implementasi \f{payment gateway} menghasilkan tiga jenis \f{module}. Ketiga \f{module} tersebut adalah:
\begin{enumerate}
	\item \f{Helper module} untuk mengimplementasikan proses yang tidak dapat dilakukan pada ABS. Proses tersebut mencakup pencatatan tanggal dan waktu transaksi, proses enkripsi, pembuatan \f{uuid}, dan pengelolaan \f{nested} JSON.
	\item \f{Delta module} untuk menambahkan atribut pada \f{model module}.
	\item \f{Delta module} untuk menambahkan proses pengelolaan entitas pada \f{entity module}.
\end{enumerate}

Terlihat \f{helper module} berbeda dengan \f{module} yang lain karena bukan sebuah \f{delta module}. Hal ini dikarenakan \f{helper module} tidak memodifikasi \f{module} yang sudah ada, melainkan perlu diimplementasikan ke dalam \f{module} tersendiri. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, implementasi ketiga jenis \f{module} tersebut merupakan bagian dari proses \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Helper Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bahasa \code{Java} memiliki \f{library} untuk mengimplementasikan semua kebutuhan yang disebutkan sebelumnya, sehingga implementasi FLI \f{module} dapat dijadikan sebagai salah satu solusi dari permasalahan tersebut. \f{Core module} \code{Helper.abs} diimplementasi dengan langkah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Implementasi FLI ABS \\
	Langkah pertama adalah mendeklarasikan \f{module} FLI ABS berisi \f{abstract class} yang akan diimplementasi oleh \f{module} FLI \code{Java}. \f{module} FLI ABS diberi nama \code{Helper.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/framework}. Implementasi \f{module} FLI ABS dapat dilihat pada \lst~\ref{code:helper_fli_abs}.
	
	\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Helper Module} FLI ABS, label=code:helper_fli_abs]{codes/4-Helper.abs}
	
	Jika melihat \lst~\ref{code:helper_fli_abs} baris 19--27, pencatatan tanggal dan waktu terbagi menjadi tiga \f{method}. Ketiga \f{method} tersebut adalah \code{timestamp}, \code{datenow}, dan \code{dateonlynow}. Implementasi terbagi menjadi tiga untuk mengakodomasi variasi format tanggal dan waktu pencatatan yang dibutuhkan pada implementasi proses bisnis transaksi \f{payment gateway}. Misalnya, tanggal dan waktu pada \f{payload} untuk komunikadi dengan \f{external services} membutuhkan format yang berbeda dengan pencatatan tanggal dan waktu pada basis data.
	
	Seperti pencatatan tanggal dan waktu, pada \lst~\ref{code:helper_fli_abs} baris 37--45, proses enkripsi juga terbagi menjadi tiga \f{method} untuk mengakomodasi variasi enkripsi yang diperlukan. Ketiga \f{method} tersebut adalah \code{hash}, \code{base64\_encode}, dan \code{encrypt}.
	
	Pada \lst~\ref{code:helper_fli_abs} baris 28--30, dideklarasikan sebuah \f{method} baru bernama \code{echo} yang fungsinya mirip seperti \code{System.out.print} pada \code{Java}, meskipun tidak termasuk dalam proses yang perlu diimplementasikan. \f{Method} \code{echo} bertujuan untuk mempermudah \f{tracing} ketika aplikasi berjalan.
	
	\item Implementasi FLI \code{Java}. \\
	Setelah melakukan imeplementasi \f{module} FLI ABS, berikutnya dilakukan implementasi \f{module} FLI \code{Java}. \f{module} FLI \code{Java} diberi nama \code{HelperImpl\_fli.java} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/java/self\_defined\_fli}. Implementasi \f{module} FLI \code{Java} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:helper_fli_java}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi \f{Helper Module} FLI \code{Java}, label=code:helper_fli_java]{codes/4-HelperImpl_fli.java}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:helper_fli_java}, setiap \f{method} diimplementasikan secara garis besar menggunakan \f{built-in library} yang dimiliki oleh \code{Java} keucali \f{method} \code{fli\_parse\_json} dan \code{fli\_encrypt}. Pada \lst~\ref{code:helper_fli_java} baris 26--34 mplementasi \code{fli\_parse\_json} dilakukan dengan menggunakan konverter yang telah diimplementasikan ketika melakukan \f{refactoring} pada \f{DataTransformer.java}. Sedangkan pada \lst~\ref{code:helper_fli_java} baris 50--63, \code{fli\_encrypt} diimplementasikan berdasarkan algoritma yang disediakan oleh pihak DOKU karena \f{method} ini akan dipakai pada proses bisnis \f{distribution} DOKU\footnote{Algoritma diimplementasikan berdasarkan dokumentasi pada https://www.doku.com/API/kirimdoku/index.html\#shared-key-hash-value}.
\end{enumerate}

\f{Helper module} dapat digunakan oleh kode ABS melalui \code{Helper.abs}. Cara penggunaan \code{Helper.abs} sama seperti \f{module} pada umumnya, dimana dilakukan \f{import} \f{class} dan \f{interface} dari \code{Helper.abs}. Setelah itu dilakukan instansiasi \f{object} \code{Helper} untuk menggunakan \f{method} dari \f{class} \code{Helper}. Contoh \f{import} dan \f{instansiasi} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:helper_usage}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Contoh Penggunaan \f{Helper Module} pada kode ABS, label=code:helper_usage]{codes/4-HelperCall.abs}

Setiap \f{method} memiliki kegunaan masing-masing pada implementasi proses bisnis \f{payment gateway}. Seperti yang disebutkan sebelumnya, \f{method} \code{timestamp}, \code{datenow}, dan \code{dateonlynow} digunakan untuk pencatatan tanggal dan waktu transaksi. Penggunaan ketiga \f{method} tersebut tergantung dari format yang dibutuhkan pada implementasi proses bisnis. \f{Method} \code{hash}, \code{base64\_encode}, dan \code{encrypt} digunakan untuk men\f{generate} \f{key} berdasarkan kombinasi beberapa atribut. \f{Key} tersebut digunakan untuk proses otentikasi \f{request} yang dilakukan oleh pihak \f{payment gateway}. Penggunaan ketiga \f{method} tersebut tergantung dari jenis enkripsi yang dibutuhkan pada implementasi proses bisnis. \f{Method} \code{uuid} digunakan untuk men\f{generate} \f{id} transaksi ketika dibutuhkan. \f{Method} \code{echo} hanya digunakan untuk proses \f{tracing}, dan akan dihilangkan ketika implementasi sudah selesai.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} Untuk Menambahkan Atribut pada \f{Model Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Atribut yang dedifinisikan pada \f{model module} merupakan atribut yang mendeskripsikan transaksi \f{donation} dan \f{distribution} secara umum. Di sisi lain, terdapat informasi yang hanya didapat ketika melakukan transaksi menggunakan \f{payment gateway}. Perlu adanya penambahan atribut pada \f{model module} untuk menampung informasi tambahan tersebut. Penambahan tersebut dapat direalisasikan dengan mengimplementasikan sebuah \f{delta module} yang memodifikasi \f{model module} ketika fitur \f{payment gateway} dipilih. 

\f{Delta module} untuk memdofikasi \f{model module} transaksi \f{donation} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationPaymentGatewayModel.abs} untuk transaksi \f{donation} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:delta_model_pg_donation}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambahkan Atribut pada \f{Model Module} Transaksi \f{Donation}, label=code:delta_model_pg_donation]{codes/4-DDonationPaymentGatewayModel.abs}

\lst~\ref{code:delta_model_pg_donation} menambahkan dua atribut pada \f{model module}, yaitu \code{trxstatus} dan \code{paymentgateway}. Transaksi menggunakan \f{payment gateway} tidak mengharuskan pembayaran secara langsung, sehingga perlu adanya informasi status pembayaran untuk mengetahui apakah transaksi tersebut telah dibayarkan atau tidak. Berdasarkan hal ini, pada \lst~\ref{code:delta_model_pg_donation} ditambahkan atribut \code{trxstatus} yang merepresentasikan status pembayaran. Suatu produk AISCO dapat memiliki lebih dari satu layanan \f{payment gateway}, sehingga perlu adanya informasi mendeskripsikan layanan \f{payment gateway} yang digunakan untuk melakukan transaksi. Informasi ini direalisasikan pada \lst~\ref{code:delta_model_pg_donation} baris 14 dalam sebuah atribut bernama \code{paymentgateway}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambahkan Atribut pada \f{Model Module} Transaksi \f{Distribution}, label=code:delta_model_pg_distribution]{codes/4-DDistributionPaymentGatewayModel.abs}

\f{Delta module} untuk memdofikasi \f{model module} transaksi \f{distribution} diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionPaymentGatewayModel.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:delta_model_pg_distribution}.

\lst~\ref{code:delta_model_pg_distribution} menambahkan tiga atribut, yaitu \code{trxstatus}, \code{paymentgateway}, dan \code{accountNumber}. Seperti \f{delta module} yang memodifikasi \f{model module} transaksi \f{donation}, atribut \code{trxstatus} dan \code{paymentgateway} ditambahkan untuk menyimpan informasi mengenai status transaksi dan layanan \f{payment gateway} yang digunakan. Sedangkan atribut \code{accountNumber} merepresentasikan nomor rekening penerima \f{distribution} sebagai sarana penerimaan uang. Penggunaan rekening bank memungkinkan transaksi \f{distribution} dapat dilakukan dengan pihak manapun, baik individu maupun organisasi.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta module} Untuk Menambahkan Proses Pengelolaan Entitas pada \f{Entity Module}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Terdapat proses pengelolaan entitas yang perlu diimplementasikan ketika transaksi \f{donation} atau \f{distribution} dilakukan menggunakan \f{payment gateway}. Proses tersebut diimplementasikan ke dalam bentuk \f{delta module} yang akan mengubah \f{entity module} ketika suatu produk membutuhkan transaksi \f{donation} atau \f{distribution} menggunakan \f{payment gateway}. \f{Delta module} untuk menambahkan proses pengelolaan entitas \f{distribution} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationPaymentGatewayEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_donation}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambahkan Proses Pengelolaan Entitas \f{Donation} pada Basis Data, label=code:delta_entity_pg_donation]{codes/4-DDonationPaymentGatewayEntity.abs}

Pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_donation}, ditambahkan dua proses yang mengubah dua atribut berbeda dari sebuah catatan \f{donation} berdasarkan \f{id} dari transaksi yang tercatat. Kedua proses tersebut merupakan pengubahan status transaksi pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_donation} baris 10--20 dan \f{id} pemasukan pada baris 21--31. Perlu diketahui, \f{id} yang dimaksud merupakan \f{id} yang dihasilkan dari proses transaksi dengan \f{payment gateway} dan bukan \f{id} yang digunakan sebagai \f{primary key}. Nama atribut untuk mendefinisikan \f{id} transaksi berbeda pada tiap layanan \f{payment gateway}, sehingga nama atribut menjadi \f{input} yang perlu didefinisikan ketika memakai \f{method} pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_donation}. Kedua atribut tersebut digunakan untuk mengubah atribut transaksi sesuai dengan notifikasi yang diberikan pihak \f{payment gateway}.

\f{Delta module} untuk menambahkan proses pengelolaan entitas \f{distribution} diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionPaymentGatewayEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_distribution}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambahkan Proses Pengelolaan Entitas \f{Distribution} pada Basis Data, label=code:delta_entity_pg_distribution]{codes/4-DDistributionPaymentGatewayEntity.abs}

\f{Distribution} bukan suatu pemasukan karena pada proses ini, justru organisasi yang mengeluarkan uang. Berdasarkan hal ini, pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_distribution} hanya diimplementasikan proses untuk mengubah status transaksi \f{distribution} pada \lst~\ref{code:delta_entity_pg_distribution} baris 9--19. Seperti pada \f{donation}, nama atribut yang merepresentasikan \f{id} transaksi dijadikan sebagai salah satu parameter karena perbedaan nama atribut \f{id} transaksi untuk setiap layanan \f{payment}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Implementasi \f{Delta Payment Gateway} DOKU}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Terdapat tiga hal yang perlu diimplementasikan agar produk AISCO dapat menggunakan \f{payment gateway} DOKU untuk melakukan transaksi. Ketiga hal tersebut adalah parameter untuk mengakses API DOKU, informasi tambahan dari transaksi dengan \f{payment gateway} DOKU, dan proses bisnis dari transaksi dengan \f{payment gateway} DOKU. Kebutuhan tersebut diimplementasikan dalam beberapa \f{delta module}. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, implementasi \f{delta module} tersebut merupakan bagian dari proses \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}. Implementasi \f{delta module} merupakan realisasi dari fitur \f{Donation Via DOKU} dan \f{Distribution Via DOKU} pada \f{feature model}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} DOKU}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Parameter untuk \f{payment gateway} DOKU terbagi menjadi dua, yaitu parameter untuk proses \f{donation} dan \f{distribution}. Untuk parameter \f{donation}, DOKU memberikan \f{client key} dan \f{secret key} kepada pihak manapun yang mendaftar sebagai \f{merchant} DOKU, tidak terkecuali pengguna AISCO. Sementara untuk proses \f{distribution}, DOKU memberikan \f{agent key} dan \f{encryption key} untuk mengakses API DOKU yang dapat digunakan untuk mengirimkan uang. 

\f{Donation} dan \f{distribution} menggunakan DOKU adalah fitur opsional pada AISCO. Hal ini menyebabkan tidak semua pengguna produk AISCO menggunakan DOKU sebagai metode pembayaran transaksi via \f{payment gateway}. Selain itu, produk AISCO yang memakai \f{payment gateway} DOKU juga tidak harus menggunakan DOKU untuk \f{donation} dan \f{distribution} secara bersamaan karena sifat opsional kedua fitur tersebut. Untuk memastikan parameter \f{payment gateway} DOKU hanya digunakan oleh variasi produk yang membutuhkan, diimplementasikan \f{delta module} yang menambahkan parameter untuk mengakses API DOKU pada \f{module} API \f{Adapter}. Implementasi dalam bentuk \f{delta module} memastikan parameter hanya dapat diakses oleh produk yang memilih fitur transaksi menggunakan DOKU, karena \f{delta module} hanya akan diaplikasikan ketika fitur tersebut dipilih. \f{Delta module} untuk parameter API \f{donation} dan \f{distribution} DOKU diimplementasikan dalam \f{delta module} terpisah, mengingat kedua fitur tersebut tidak harus dipilih bersamaan.

\f{Delta module} untuk parameter \f{donation} API DOKU diimplementasikan pada berkas \code{DAPIAdaptorDonationDoku.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_donation_param_api}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_donation_param_api]{codes/4-DAPIAdaptorDonationDoku.abs}

Pada \lst~\ref{code:doku_donation_param_api}, terdapat tiga parameter yang digunakan untuk proses \f{donation} menggunakan DOKU. Ketiga parameter tersebut adalah \code{SHARED\_KEY}, \code{MALLID}, dan \f{ENDPOINT}. \f{ENDPOINT} merupakan parameter \f{endpoint} API untuk melakukan pembayaran menggunakan DOKU, sementara \code{SHARED\_KEY} dan \code{MALLID} merupakan parameter yang diberikan oleh pihak DOKU untuk mengakses API yang digunakan pada proses \f{donation}. Parameter yang diberikan pihak DOKU sebenarnya bersifat sensitif, namun belum ditemukan cara untuk membungkus informasi tersebut ke dalam berkas terpisah pada penelitian ini. Hal ini menyebabkan kedua informasi tersebut diimplementasikan secara \f{hard code}, meskipun imeplementasi seperti ini kurang baik dari segi keamanan. Ketiga parameter tersebut dikumpulkan dalam sebuah ABS \code{Map} untuk memisahkan parameter \f{donation} DOKU dengan parameter untuk proses lain.

\f{Delta module} untuk parameter \f{distribution} API DOKU diimplementasikan pada berkas \code{DAPIAdaptorDonationDoku.abs} dan \code{DAPIAdaptorDistributionDoku.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_distribution_param_api}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_distribution_param_api]{codes/4-DAPIAdaptorDistributionDoku.abs}

Pada \lst~\ref{code:doku_distribution_param_api}, terdapat empat parameter yang digunakan untuk proses \code{distribution} menggunakan DOKU. Keempat parameter tersebut adalah \code{AGENT\_KEY}, \code{ENCRYPTION\_KEY}, \code{ENDPOINT\_INQUIRY}, dan \code{ENDPOINT\_REMIT}. \code{ENDPOINT\_INQUIRY}, dan \code{ENDPOINT\_REMIT} merupakan parameter \code{endpoint} API untuk melakukan distribusi menggunakan DOKU. \code{ENDPOINT\_INQUIRY} berisi \code{endpoint} untuk membuat transaksi, sedangkan \code{ENDPOINT\_REMIT} berisi \code{endpoint} membayarkan suatu transaksi. \code{AGENT\_KEY} dan \code{ENCRYPTION\_KEY} merupakan parameter yang diberikan oleh pihak DOKU untuk mengakses API yang digunakan pada proses \f{distribution}. Seperti parameter untuk \f{donation}, \code{AGENT\_KEY} dan \code{ENCRYPTION\_KEY} bersifat sensitif. Implementasi dilakukan secara \f{hard code} karena keterbatasan yang dihadapi pada penelitian. Kempat parameter tersebut dikumpulkan dalam sebuah ABS \code{Map} untuk memisahkan parameter \f{distribution} DOKU dengan parameter untuk proses lain.

Contoh penggunaan parameter dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_param_usage}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Contoh Penggunaan Parameter \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_param_usage]{codes/4-DokuParamCall.abs}

Alur penggunaan parameter cukup sederhana. Penggunaan dimulai dengan menggunakan \f{method} untuk mendapatkan ABS \code{Map} yang berisi kumpulan parameter seperti pada \lst~\ref{code:doku_param_usage} baris 6 dan 14. Akses parameter dilakukan dengan mengambil nilai pada ABS \code{Map} berdasarkan nama parameter yang dibutuhkan seperti pada \lst~\ref{code:doku_param_usage} baris 9--11 dan 17--19.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Transaksi Tambahan \f{Payment Gateway} DOKU}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Terdapat informasi penting yang hanya ditemukan ketika bertransaksi menggunakan \f{payment gateway} DOKU. Perlu adanya implementasi \f{delta module} yang menambahkan atribut pada \f{model module} untuk mencatat informasi tersebut. DOKU dapat digunakan untuk \f{donation} dan \f{distribution}, sehingga perlu mengimplementasikan dua \f{delta module}, masing-masing untuk memodifikasi \f{model module} \f{donation} dan \f{distribution}.

\f{Delta module} untuk memodifikasi \f{model module} \f{donation} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationDokuModel.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi kedua dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_donation_model}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Tambahan Transaksi \f{Donation} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_donation_model]{codes/4-DDonationDokuModel.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:doku_donation_model}, terlihat ada beberapa informasi tambahan yang perlu disimpan ketika melakukan transaksi dengan DOKU. Informasi tersebut merupakan bagian dari parameter yang dibutuhkan untuk berkomunikasi dengan pihak DOKU. Penyimpanan parameter dapat memudahkan proses pelacakan transaksi ketika terjadi kesalahan pembayaran.

\f{Delta module} untuk memodifikasi \f{model module} \f{distribution} diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionDokuModel.abs} untuk dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_distribution_model}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Tambahan Transaksi \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_distribution_model]{codes/4-DDistributionDokuModel.abs}

Informasi tambahan pada \lst~\ref{code:doku_distribution_model} lebih sedikit dibandingkan dengan informasi \f{donation} menggunakan DOKU. Informasi tambahan tersebut yang disimpan adalah \f{inquiry id}, informasi bank penerima, dan kota penerima. Kelima informasi tersebut dibutuhkan ketika proses\footnote{Remitansi merupakan proses pengiriman uang dari suatu pihak ke pihak yang lain} \f{distribution}.

Selain mengimplementasikan \f{delta module} untuk menambahkan atribut pada \f{model module}, diimplementasikan \f{delta module} untuk menambahkan sebuah \f{method} pada \f{entity module}. \f{Method} ini mengenkapsulasi proses penyimpanan informasi transaksi menggunakan DOKU pada basis, sehingga dapat di\f{reuse} setiap kali ada transaksi baru yang perlu disimpan. \f{Delta module} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationDokuEntity.abs} untuk memodifikasi \f{entity module} \f{donation} dan \code{DDistributionDokuEntity.abs} untuk memodifikasi \f{entity module} \f{distribution}. Kedua berkas disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi kedua \f{delta module} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_donation_entity} dan \lst~\ref{code:doku_distribution_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah \f{Method} Penyimpanan Transaksi \f{Donation} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_donation_entity]{codes/4-DDonationDokuEntity.abs}

\lst~\ref{code:doku_donation_entity} hanya mengimplementasikan satu \f{method} yaitu \code{save\_doku}. \f{Method} ini digunakan untuk menyimpan informasi sebuah transaksi \f{donation} menggunakan DOKU. Informasi yang disimpan adalah identitas pengirim, waktu pencatatan transaksi, layanan \f{payment gateway} yang digunakan, status transaksi, dan parameter \f{payload} yang dibutuhkan untuk berkomunikasi dengan pihak DOKU. Terdapat beberapa atribut yang didefinisikan secara \f{hard code}. Atribut tersebut merupakan atribut yang memiliki nilai tetap. Contohnya pada \lst~\ref{code:doku_donation_entity} baris 21, atribut \code{paymentgateway} selalu memiliki nilai \code{DOKU} karena \f{method} ini hanya digunakan untuk menyimpan transaksi \f{donation} menggunakan DOKU.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah \f{Method} Penyimpanan Transaksi \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_distribution_entity]{codes/4-DDistributionDokuEntity.abs}

\lst~\ref{code:doku_distribution_entity} mengimplementasikan dua \f{method}, yaitu \code{save\_doku} dan \code{find\_inquiry\_by\_id}. Seperti pada \f{entity module} untuk \f{donation}, \code{save\_doku} digunakan untuk menyimpan informasi sebuah transaksi \f{distribution} menggunakan DOKU. Informasi yang disimpan adalah identitas penerima, waktu pencatatan transaksi, layanan \f{payment gateway} yang digunakan, status transaksi, dan informasi terkait rekening penerima. Seperti pada \f{entity module} untuk \f{donation}, terdapat beberapa atribut yang didefinisikan secara \f{hard code} karena memiliki nilai tetap. \f{Method} \code{find\_inquiry\_by\_id} digunakan untuk mengakses suatu transaksi berdasarkan atribut \code{inquiryid} spesifik. \f{Method} ini digunakan untuk mengelola suatu transaksi pada proses remitansi.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Bisnis Transaksi \f{Payment Gateway} DOKU}
%-----------------------------------------------------------------------------%
ABS-\f{Microservice} perlu mengimplementasikan proses bisnis transaksi \f{donation} dan \f{distribution} menggunakan DOKU. Kedua proses tersebut diimplementasikan ke dalam bentuk \f{delta module} yang memodifikasi \f{resource module} ketika suatu produk membutuhkan layanan \f{payment gateway} DOKU. Suatu variasi produk AISCO tidak harus memiliki fitur transaksi \f{donation} dan \f{distribution} secara bersamaan, sehingga meskipun memodifikasi \f{resource module} yang sama, perlu adanya pemisahan proses bisnis transaksi \f{donation} dan \f{distribution} ke dalam dua \f{delta module berbeda}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsubsection{Implementasi Proses Transaksi \f{Donation} DOKU}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Delta module} untuk menambahkan proses bisnis transaksi \f{donation} menggunakan DOKU diimplementasikan pada berkas \code{DDonationDokuService.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_donation}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Bisnis Transaksi \f{Donation} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_donation]{codes/4-DDonationDokuServiceInit.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:doku_donation}, \f{delta module} menambahkan dua \f{method} baru pada \f{resource module}. \f{Method} pertama adalah \code{get\_donation\_param\_doku} digunakan untuk melengkapi data yang dibutuhkan untuk proses transaksi \f{donation} menggunakan DOKU. Karena proses transaksi \f{donation} memerlukan \f{redirect} ke halaman pembayaran DOKU, maka proses transaksi \f{donation} tidak bisa sepenuhnya dilakukan pada \f{backend} produk. Salah satu solusinya adalah membangun data untuk proses transaksi pada \f{service module}, kemudian memberikan data tersebut ke \f{frontend} untuk penanganan proses \f{redirect}. Secara garis besar, solusi tersebut memiliki alur sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item \f{Frontend} akan menjalankan sebuah \code{javascript} yang melakukan \f{request} pada \f{service module} untuk mendapatkan \f{payload} transaksi. 
	\item \f{Service module} membangun dan mengembalikan \f{payload} tersebut ke \f{frontend}.
	\item \f{Frontend} menggunakan \f{payload} untuk mengakses \f{endpoint} dari pihak DOKU. Proses \f{redirect} terjadi disini.
\end{enumerate}

Detil implementasi \f{method} \code{get\_donation\_param\_doku} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_donation_param}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{get\_donation\_param\_doku}, linerange={14-68}, label=code:doku_donation_param]{codes/4-DDonationDokuService.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:doku_donation_param}, terdapat dua jenis data yang ditambahkan sebagai data yang digunakan untuk proses transaksi \f{donation}, yaitu parameter yang dibutuhkan untuk mengakses API dan informasi yang di\f{generate} oleh produk. Pada \lst~\ref{code:doku_donation_param} baris 11--15, terlihat parameter didapat dari \f{module} API \f{Adapter} yang telah memiliki parameter API DOKU setelah dimodifikasi. Kemudian terlihat pada \lst~\ref{code:doku_donation} baris 18--29, di\f{generate} informasi yang diperlukan untuk proses transaksi. Informasi tersebut berupa waktu transaksi, \f{id} transaksi, dan \f{token} untuk validasi pada saat melakukan \f{redirect} ke halaman pembayaran.

Data yang telah lengkap perlu disimpan sebagai sebuah transaksi \f{donation} ke dalam basis data. Pada \lst~\ref{code:doku_donation_param} baris 32--34, dilakukan proses penyimpanan data pembayaran menggunakan \f{method} penyimpanan yang diimplementasikan pada \f{entity module}. Setelah data disimpan, perlu dibangun sebuah \f{payload} untuk mengembalikan data yang lengkap ke \f{frontend} untuk melakukan proses \f{redirect} ke halaman pembayaran DOKU. Terlihat pada \lst~\ref{code:doku_donation_param} baris 32--34, \f{payload} dibangun dalam bentuk ABS \f{Map} yang strukturnya mengikuti ketentuan konverter ABS \f{Map} ke JSON agar \f{payload} yang dikembalikan dapat dikonversi dan diterima \f{frontend} sebagai sebuah JSON.

\f{Method} kedua adalah \code{notify\_doku}, yang digunakan oleh pihak DOKU untuk mengirimkan notifikasi ke produk ketika suatu proses pembayaran transaksi \f{donation} selesai dilakukan. Proses notifikasi ini akan mengubah status pembayaran pada data transaksi yang telah dibuat sebelumnya, tergantung dari hasil akhir pembayaran yang dilakukan. Detil implementasi \f{method} \code{notify\_doku} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_notify}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{notify\_doku}, linerange={70-110}, label=code:doku_notify]{codes/4-DDonationDokuService.abs}

Pada \lst~\ref{code:doku_notify} baris 3--8, dilakukan ekstraksi \f{payload} yang dikirim oleh pihak DOKU. Setelah proses ekstraksi, dilakukan akses parameter API DOKU pada \lst~\ref{code:doku_notify} baris 11--14. Parameter ini akan digunakan bersama dengan beberapa data yang telah diekstrak dari \f{payload} yang dikirim untuk men\f{generate} sebuah token validasi pada \lst~\ref{code:doku_notify} baris 17--18. Token yang telah di\f{generate} akan dicocokkan dengan token yang dikirim oleh pihak DOKU pada \lst~\ref{code:doku_notify} baris 21 sebagai proses validasi terhadap \f{request} yang dikirim pihak DOKU. Setelah \f{request} dianggap valid, maka akan dilakukan proses pengubahan status pembayaran sesuai transaksi yang diminta pada \lst~\ref{code:doku_notify} baris 22--35. Jika status pembayaran berubah menjadi \code{"SUCCESS"}, maka dibuat sebuah data pemasukan untuk melaporkan hasil transaksi \f{donation} sebagai suatu pemasukan. Proses tersebut dilakukan pada \lst~\ref{code:doku_notify} baris 24--35 menggunakan \f{method} penyimpanan pada \f{entity module}. Untuk menghubungkan data transaksi dengan data pemasukan, dimasukkan informasi \f{id} pemasukan sebagai \f{foreign key} ke dalam data transaksi \f{donation}.

\f{Service} yang diimplementasikan diakses menggunakan perantara \f{resource module}. Agar dapat diakses melalui \f{resource module}, perlu diimplementasikan \f{delta module} yang menambahkan \f{method} untuk mengakses \f{service} pada \f{service module}. \f{Delta module} tersebut diimplementasikan pada berkas \code{DDonationDokuResource.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_donation_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah Akses Proses Bisnis \f{Donation} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU pada \f{Resource Module}, label=code:doku_donation_resource]{codes/4-DDonationDokuResource.abs}

Seperti implementasi \f{resource module} sebelumnya, \f{method} pada \lst~\ref{code:doku_donation_resource} hanya menggunakan \f{method} pada \f{service module} dengan nama yang sesuai. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsubsection{Implementasi Proses Transaksi \f{Distribution} DOKU}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses transaksi \f{distribution} menggunakan DOKU diimplementasikan ke dalam bentuk \f{delta module} yang memodifikasi \f{service module}. \f{Delta module} untuk menambahkan proses bisnis transaksi \f{distribution} menggunakan DOKU diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionDokuService.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_distribution}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Transaksi \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU, label=code:doku_distribution]{codes/4-DDistributionDokuServiceInit.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:doku_donation}, \f{delta module} menambahkan dua \f{method} baru pada \f{resource module}. \f{Method} pertama adalah \code{create\_distribution\_doku} untuk melakukan transaksi \f{distribution} menggunakan API DOKU. Proses transaksi \f{distribution} tidak memerlukan proses \f{redirect} seperti proses \f{donation}, sehingga proses transaksi dapat sepenuhnya dilakukan pada \f{backend}. Detil implementasi \f{method} \code{create\_distribution\_doku} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_distribution_create}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{create\_distribution\_doku}, linerange={12-76}, label=code:doku_distribution_create]{codes/4-DDistributionDokuService.abs}

Proses transaksi \f{distribution} menggunakan DOKU dimulai dengan pengambilan informasi dari \f{request} pada \lst~\ref{code:doku_distribution_create} baris 2--11. Setelah itu, dilakukan pengambilan parameter untuk mengakses API DOKU pada baris 13--20. Informasi dan parameter yang diambil sebelumnya akan digunakan untuk melakukan komunikasi dengan API DOKU pada baris 23--44. Hasil komunikasi dengan API DOKU akan dicek terlebih dahulu pada baris 45--48 dengan mengambil dan mengecek \code{status}. Jika \code{status} bernilai \f{0}, maka hasil proses pembuatan transaksi \f{distribution} berhasil, sehingga dilakukan proses penyimpanan transaksi menggunakan \f{entity module} pada baris 49--55. Sebagai \f{response}, dibangun sebuah \f{payload} yang berisi informasi status, pesan, dan \code{idToken} pada baris 59--64.

\f{Method} kedua adalah \code{remit\_doku}, yang digunakan untuk proses remitansi berdasarkan transaksi \f{distribution} yang dibuat sebelumnya. Proses ini mirip seperti proses notifikasi pada \f{donation}, namun proses ini memeiliki beberapa perbedaan secara konsep. Proses remitansi mengeksekusi proses pembayaran, sementara proses notifikasi merupakan proses yang dilakukan setelah pembayaran selesai dilakukan. Proses remitansi dilakukan secara manual oleh pihak organisasi. Detil implementasi \f{method} \code{remit\_doku} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_remit}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{remit\_doku}, linerange={78-165}, label=code:doku_remit]{codes/4-DDistributionDokuService.abs}

Proses remitansi dimulai dengan mengambil sebuah entitas transaksi berdasarkan \code{idToken} spesifik pada \lst~\ref{code:doku_remit} baris 3--6. Selanjutnya diambil informasi yang dibutuhkan dari entitas transaksi pada baris 8--16. Untuk dapat mengakses API DOKU, dilakukan pengambilan parameter untuk mengakses API DOKU pada baris 18--25. Informasi dan parameter tersebut digunakan sebagai \f{payload} untuk berkomunikasi dengan API DOKU pada baris 28--63. Terlihat ada beberapa parameter yang didefinisikan secara \f{hard code}. Parameter tersebut bernilai tetap dan tidak disimpan pada entitas transaksi, sehingga dapat dedifinisikan dengan cara tersebut. Hasil komunikasi dengan API DOKU akan dicek terlebih dahulu pada baris 64--68 dengan mengambil dan mengecek \code{status}. Jika \code{status} bernilai \f{0}, maka hasil proses remitansi berhasil, sehingga dilakukan proses pengubahan status transaksi sesuai hasil komunikasi pada baris 69--77. Sebagai \f{response}, dibangun sebuah \f{payload} yang berisi informasi status komunikasi, pesan, status transasksi, dan \code{id} transaksi\footnote{\f{Id} transaksi disini berbeda dengan \code{idToken}} pada baris 81--87.

Sama seperti \f{donation}, perlu diimplementasikan \f{delta module} yang menambahkan \f{method} untuk mengakses \f{service} pada \f{service module}. \f{Delta module} tersebut diimplementasikan pada berkas \code{DDonationDokuResource.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:doku_distribution_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah Akses Proses Bisnis \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} DOKU pada \f{Resource Module}, label=code:doku_distribution_resource]{codes/4-DDistributionDokuResource.abs}

Seperti implementasi \f{resource module} sebelumnya, \f{method} pada \lst~\ref{code:doku_distribution_resource} hanya menggunakan \f{method} pada \f{service module} dengan nama yang sesuai.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Implementasi \f{Delta Payment Gateway} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sama seperti DOKU, penggunaan \f{payment gateway} Midtrans juga memerlukan tiga hal yang diimplementasikan. Ketiga hal tersebut adalah parameter untuk mengakses API, informasi tambahan dari transaksi dengan \f{payment gateway} Midtrans, dan proses bisnis dari transaksi dengan \f{payment gateway} Midtrans ke dalam beberapa \f{delta module}. Implementasi proses transaksi dengan Midtrans memerlukan \f{external library} yang disediakan oleh pihak Midtrans. Perlu implementasi tambahan agar \f{library} tersebut dapat digunakan pada ABS-\f{Microservices}. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, implementasi \f{delta module} tersebut merupakan bagian dari proses \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}. Implementasi \f{delta module} merupakan realisasi dari fitur \f{Donation Via Midtrans} dan \f{Distribution Via Midtrans} pada \f{feature model}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Midtrans memberikan \f{key} sebagai parameter API, namun parameter hanya dapat digunakan pada proses \f{donation}. \f{Delta module} untuk menambahkan parameter API Midtrans diimplementasikan pada berkas \code{DAPIAdaptorDonationMidtrans.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi parameter API Midtrans dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_param}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_param]{codes/4-DAPIAdaptorDonationMidtrans.abs}

Pada \lst~\ref{code:midtrans_param}, terdapat tiga parameter yang diimplementasikan. Ketiga parameter tersebut bernama \f{client key} dan \f{server key}, dan \code{MerchantID}. Ketiga parameter tersebut diberikan oleh pihak Midtrans untuk digunakan pada proses \f{donation}. Contoh penggunaan parameter dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_param_usage}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Contoh Penggunaan Parameter \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_param_usage]{codes/4-MidtransParamCall.abs}

Pada \lst~\ref{code:midtrans_param_usage}, penggunaan parameter API Midtrans mirip dengan DOKU. Penggunaan dimulai dengan menggunakan \f{method} untuk mendapatkan ABS \code{Map} yang berisi kumpulan parameter, kemudian dilakukan akses parameter dengan mengambil nilai pada ABS \code{Map} berdasarkan nama parameter yang dibutuhkan.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Transaksi Tambahan \f{Payment Gateway} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seperti pada transaksi menggunakan DOKU, terdapat kebutuhan implementasi \f{delta module} untuk menambahkan atribut tambahan pada \f{model module} transaksi \f{donation} dan \f{distribution}. Atribut tersebut digunakan untuk menyimpan informasi yang hanya ditemukan pada transaksi menggunakan Midtrans. 

\f{Delta module} untuk memodifikasi \f{model module} transaksi \f{donation} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationMidtransModel.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_model}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Tambahan Transaksi \f{donation} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_donation_model]{codes/4-DDonationMidtransModel.abs}

Terlihat \lst~\ref{code:midtrans_donation_model} menambahkan atribut \code{orderid} dan \code{redirecturl} pada \f{model module} \f{donation}. Atribut \code{orderid} merepresentasikan \f{id} dari transaksi yang dibuat, dimana \f{id} tersebut merupakan sebuah \f{uuid} yang di\f{generate} secara acak. Atribut \code{redirecturl} merepresentasikan sebuah URL yang akan mengarah pada halaman pembayaran transaksi tersebut. Untuk mendapatkan \f{Redirect} URL transaksi, diperlukan suatu \f{library} yang disediakan oleh Midtrans bernama SNAP.

\f{Delta module} untuk memodifikasi \f{model module} transaksi f{distribution} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationMidtransModel.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution_model}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Tambahan Transaksi \f{distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_distribution_model]{codes/4-DDistributionMidtransModel.abs}

Terlihat \lst~\ref{code:midtrans_distribution_model} menambahkan atribut \code{redirecturl} \f{redirect} URL pada \f{model module} \f{distribution}. Seperti transaksi \f{donation}, atribut \code{redirecturl} pada \f{distribution} juga merepresentasikan sebuah URL yang akan mengarah pada halaman pembayaran transaksi. Meski demikian, cara mendapatkan \code{redirecturl} pada \f{distribution} berbeda dengan \code{redirecturl} pada \f{donation}.

Seperti DOKU, diimplementasikan \f{delta module} untuk menambahkan \f{method} penyimpanan transaksi pada \f{entity module}. \f{Delta module} untuk memodifikasi \f{entity module} transaksi \f{donation} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationMidtransEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah \f{Method} Penyimpanan Transaksi \f{Donation} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_donation_entity]{codes/4-DDonationMidtransEntity.abs}

\lst~\ref{code:midtrans_donation_entity} hanya mengimplementasikan satu \f{method} yaitu \code{save\_midtrans}. \f{Method} ini digunakan untuk menyimpan informasi sebuah transaksi \f{donation} menggunakan Midtrans. Informasi yang disimpan adalah identitas pengirim, waktu pencatatan transaksi, layanan \f{payment gateway} yang digunakan, status transaksi, \f{id} transaksi, dan \f{redirect} URL. Seperti DOKU, terdapat beberapa atribut yang didefinisikan secara \f{hard code} karena memiliki nilai tetap.

\f{Delta module} diimplementasikan pada berkas \code{DDonationMidtransEntity.abs} untuk memodifikasi \f{entity module} \f{donation} dan \code{DDistributionMidtransEntity.abs} untuk memodifikasi \f{entity module} \f{distribution}. Kedua berkas disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi kedua \f{delta module} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_entity} dan \lst~\ref{code:midtrans_distribution_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah \f{Method} Penyimpanan Transaksi \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_distribution_entity]{codes/4-DDistributionMidtransEntity.abs}

\lst~\ref{code:midtrans_distribution_entity} hanya mengimplementasikan satu \f{method} yaitu \code{save\_midtrans}. \f{Method} ini digunakan untuk menyimpan informasi sebuah transaksi \f{distribution} menggunakan Midtrans. Informasi yang disimpan adalah identitas penerima, waktu pencatatan transaksi, layanan \f{payment gateway} yang digunakan, status transaksi, dan \f{redirect} URL. Seperti DOKU, terdapat beberapa atribut yang didefinisikan secara \f{hard code} karena memiliki nilai tetap.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi SNAP \f{Library} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sebelumnya disebutkan bahwa implementasi proses transaksi memerlukan \f{library} yang disediakan oleh Midtrans bernama SNAP. Pada proses transaksi dengan \f{payment gateway} Midtrans, SNAP \f{Library} digunakan untuk men\f{generate} \f{redirect} URL yang mengarah pada halaman pembayaran dan menangani proses notifikasi yang dikirim oleh pihak Midtrans. SNAP \f{Library} dapat dipakai pada beberapa bahasa pemrograman, namun ABS tidak termask bukan salah satu dari bahasa pemrograman tersebut. Kendala ini memunculkan kebutuhan akan implementasi \f{module} FLI, dimana implementasi tersebut memungkinkan SNAP \f{Library} digunakan oleh ABS melalui bahasa lain. Salah satu bahasa yang dapat menggunakan SNAP \f{Library} adalah \code{Java}, sehingga bahasa tersebut dipilih untuk mengimplementasikan SNAP \f{Library} pada \f{module} FLI. Berikut langkah-langkah yang dilakukan untuk mengimplementasikan SNAP \f{Library} Midtrans:

\begin{enumerate}
	\item Implementasi FLI ABS \\
	Langkah pertama adalah mendeklarasikan \f{module} FLI ABS berisi \f{abstract class} yang akan diimplementasi oleh \f{module} FLI \code{Java}. \f{module} FLI ABS diberi nama \code{MidtransSnapRedirect.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/framework}. Implementasi \f{module} FLI ABS dapat dilihat pada \lst~\ref{code:snap_fli_abs}.
	
	\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Helper Module} FLI ABS, label=code:snap_fli_abs]{codes/4-MidtransSnapRedirect.abs}
	
	Terdapat dua \f{method} yang dideklarasikan pada \lst~\ref{code:snap_fli_abs}, yaitu \code{fli\_get\_redirect\_string} dan \code{fli\_handle\_notification}. \f{Method} \code{fli\_get\_redirect\_string} menggunakan SNAP \f{library} untuk men\f{generate} \f{redirect} URL, sedangkan \f{method} \code{fli\_handle\_notification} menggunakan SNAP \f{library} untuk menangani notifikasi dari pihak Midtrans. Meskipun SNAP \f{library} dapat digunakan untuk proses lain, hanya kedua proses tersebut yang dibutuhkan dalam implementasi proses bisnis transaksi menggunakan Midtrans. 
	
	\item Import SNAP \f{Library} Midtrans \\
	SNAP \f{Library} perlu di\f{import} terlebih dahulu agar dapat digunakan pada implementasi FLI \code{Java}. SNAP \f{Library} sendiri tersedia pada repositori \f{github} yang dimiliki Midtrans\footnote{Repositori untuk SNAP \f{Library} Midtrans tersedia pada https://github.com/Midtrans/midtrans-java.}. Untuk melakukan proses \f{import}, dilakukan pengunduhan berkas \code{JAR} berisi SNAP \f{Library}  dari repositori yang disediakan pihak Midtrans. Berkas tersebut kemudian ditambahkan pada direktori \code{framework/lib}.
	
	\item Implementasi FLI \code{Java} \\
	Setelah melakukan melakukan \f{import} SNAP \f{library} Midtrans, berikutnya dilakukan implementasi \f{module} FLI \code{Java}. \f{Module} tersebut diberi nama \code{MidtransSnapRedirectImpl\_fli.java} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/java/self\_defined\_fli}. Implementasi \f{module} FLI \code{Java} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:snap_fli_java}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Implementasi \f{Helper Module} FLI \code{Java}, label=code:snap_fli_java]{codes/4-MidtransSnapRedirectImpl_fli.java}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:snap_fli_java}, terdapat tiga \f{method} walaupun pada implementasi FLI ABS hanya dideklarasikan dua \f{method}. 
	Selain mengimplementasikan \f{method} yang didefinisikan pada FLI ABS, diimplementasikan juga sebuah \f{helper method} pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 7--21 untuk membangun \f{request body} yang digunakan sebagai \f{input} pembuatan \f{redirect} URL. \f{Method} ini mengenkapsulasi proses pembuatan \f{request body} berdasarkan \f{input} \code{order\_id} dan \code{amount}.
	
	\f{Method} untuk membuat \f{redirect} URL diimplementasikan pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 24--35. Implementasi pembuatan \f{redirect} URL dilakukan dengan membuat sebuah \f{object} \code{MidtransSnapApi} pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 30 menggunakan \f{key} yang telah diberikan oleh pihak Midtrans. \f{Object} \code{MidtransSnapApi} men\f{generate} sebuah \f{redirect} URL berdasarkan \f{order id} dan jumlah uang. Telihat \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 32. \f{Redirect} URL dikonversi ke dalam bentuk \code{ABSString} pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 34, agar dapat dibaca oleh kode ABS.
	
	\f{Method} untuk membuat menangani notifikasi diimplementasikan pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 38--70. Implementasi penanganan notifikasi dilakukan dengan membuat sebuah \f{object} \code{MidtransCoreApi} menggunakan \f{key} yang telah diberikan oleh pihak Midtrans pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 43. \f{Object} \code{MidtransCoreApi} mengecek informasi status pembayaran dengan \code{order\_id} pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 48--56. Terdapat dua informasi yang menyatakan status pembayaran, yaitu \code{transaction\_status} dan \code{fraud\_status}. Pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 58--69 dilakukan identifikasi status pembayaran transaksi berdasarkan kedua informasi yang didapat. Selain identifikasi, dilakukan juga penyesuaian format status untuk meminimalisir perbedaan makna status dengan layanan \f{payment gateway} lain. Misalnya pada \lst~\ref{code:snap_fli_java} baris 61--63, status \code{accept} diubah menjadi \code{SUCCESS} untuk menyeragamkan format status pembayaran sukses dengan layanan lain.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Bisnis Transaksi \f{Payment Gateway} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Implementasi proses bisnis transaksi \f{donation} dan \f{distribution} kurang lebih mirip dengan DOKU, dimana kedua proses tersebut diimplementasikan ke dalam bentuk \f{delta module} yang memodifikasi \f{resource module} ketika produk membutuhkan proses transaksi tersebut menggunakan Midtrans. Karena produk AISCO tidak harus memiliki fitur transaksi \f{donation} dan \f{distribution} secara bersamaan, proses bisnis transaksi \f{donation} dan \f{distribution} juga dipisahkan ke dalam dua \f{delta module} berbeda.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsubsection{Implementasi Proses Transaksi \f{Donation} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Delta module} proses transaksi \f{donation} Midtrans diimplementasikan pada berkas \code{DonationMidtransService.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Transaksi \f{donation} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_donation]{codes/4-DDonationMidtransServiceInit.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation}, \f{delta module} menambahkan dua \f{method} baru pada \f{resource module}. \f{Method} pertama adalah \code{get\_payment\_param\_midtrans} digunakan untuk men\f{generate} \f{redirect} URL ke halaman pembayaran Midtrans. Kemudian \f{redirect} URL akan dikembalikan sebagai \f{payload} ke \f{frontend} karena sama seperti Midtrans, pembayaran Midtrans juga membutuhkan proses \f{redirect}. Detil implementasi \f{method} \code{get\_donation\_param\_midtrans} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_param}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{get\_donation\_param\_midtrans}, linerange={14-41}, label=code:midtrans_donation_param]{codes/4-DDonationMidtransService.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_param} baris 4--14, proses pembuatan \f{payload} dimulai dengan ekstraksi identitas penerima dari \f{request} dan mengambil parameter API yang dibutuhkan untuk men\f{generate} \f{redirect} URL. Kemudian pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_param} baris 17--21, akan di\f{generate} \f{redirect} URL menggunakan SNAP \f{library} berdasarkan parameter API dan \f{order id}. Setelah \f{redirect} URL dibuat,  terlebih dahulu disimpan identitas pengirim uang bersama dengan tanggal transaksi dan \f{redirect} URL pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_param} baris 24--25, sebelum mengembalikan \f{redirect} URL sebagai \f{payload}.

\f{Method} kedua adalah \code{notify\_midtrans}, yang digunakan oleh pihak Midtrans untuk mengirimkan notifikasi ke produk ketika suatu proses transaksi \f{donation} selesai dilakukan. Proses notifikasi ini mirip dengan Midtrans, dimana akan diubah status pembayaran pada data transaksi yang telah dibuat sebelumnya, tergantung dari hasil akhir pembayaran yang dilakukan. Detil implementasi \f{method} \code{notify\_midtrans} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_notify}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{notify\_midtrans}, linerange={43-77}, label=code:midtrans_notify]{codes/4-DDonationMidtransService.abs}

Terdapat beberapa hal yang dilakukan pada proses penanganan notifikasi. Dilakukan ekstraksi \f{order id} dari \f{payload} yang dikirim oleh pihak Midtrans pada \lst~\ref{code:midtrans_notify} baris 3. Dengan \f{order id} dari \f{payload}, dilakukan proses pengecekan status pembayaran menggunakan SNAP \f{Library}. Jika status pembayaran berubah menjadi \code{SUCCESS}, pada \lst~\ref{code:midtrans_notify} baris 21--32 akan dibuat sebuah data pemasukan untuk melaporkan hasil transaksi \f{donation} sebagai suatu pemasukan. Untuk menghubungkan data transaksi dengan data pemasukan, dimasukkan informasi id pemasukan sebagai \f{foreign key} ke dalam data transaksi \f{donation}.

Seperti DOKU, perlu diimplementasikan \f{delta module} yang menambahkan \f{method} untuk mengakses \f{service} pada \f{service module}. \f{Delta module} tersebut diimplementasikan pada berkas \code{DDonationMidtransResource.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah Akses Proses Bisnis \f{Donation} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans pada \f{Resource Module}, label=code:midtrans_donation_resource]{codes/4-DDonationMidtransResource.abs}

Seperti implementasi \f{resource module} sebelumnya, \f{method} pada \lst~\ref{code:midtrans_donation_resource} hanya menggunakan \f{method} pada \f{service module} dengan nama yang sesuai. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsubsection{Implementasi Proses Transaksi \f{Distribution} Midtrans}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Distribution} menggunakan \f{payment gateway} Midtrans terbatas pada sesama organisasi amal yang menggunakan variasi produk AISCO. Keterbatasan ini juga muncul karena API yang dimiliki tidak memungkinkan terjadinya proses pengiriman uang ke pihak luar. Alternatif solusi implementasi proses transaksi \f{distribution} juga mirip dengan DOKU, dimana proses transaksi \f{distribution} mencoba memanggil proses transaksi \f{donation} milik produk AISCO penerima uang untuk mendapatkan \f{redirect} URL yang mengarahkan ke halaman pembayaran yang ditujukan untuk produk AISCO penerima. \f{Delta module} proses transaksi \f{donation} Midtrans diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionMidtransService.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Transaksi \f{distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans, label=code:midtrans_distribution]{codes/4-DDistributionMidtransService.abs}.

Pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution}, terlihat sekilas bahwa implementasi proses \f{distribution} mirip dengan \f{donation}. Walau demikian, perlu diingat bahwa pada proses \f{distribution}, organisasi bertindak sebagai pengiriman uang. Oleh karena itu, pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution} baris 18--20, didefinisikan identitas organisasi sebagai pengirim uang. Setelah itu, dilakukan pengambilan informasi dari \f{request} pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution} baris 17--20. Informasi yang diambil berupa identitas organisasi penerima, \f{domain} situs organisasi penerima dan jumlah uang yang ingin didistribusikan. Identitas penerima diambil untuk pendataan, sementara diambil \f{domain} situs untuk membuat \f{endpoint} \f{donation} organisasi penerima pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution} baris 28. Setelah itu, dilakukan pengirimkan \f{request} pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution} baris 33--39. \f{Payload} yang digunakan terdiri dari \f{endpoint} yang dibuat, identitas organisasi pengirim, dan jumlah uang yang dikirim.Dilakukan pencatatan informasi transaksi terlebih dahulu pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution} baris 40--47. engambilan \f{redirect} URL untuk sebagai kembalian ke \f{frontend} dilakukan pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution} baris 49.

Seperti \f{donation}, perlu diimplementasikan \f{delta module} yang menambahkan \f{method} untuk mengakses \f{service} pada \f{service module}. \f{Delta module} tersebut diimplementasikan pada berkas \code{DDonationMidtransResource.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah Akses Proses Bisnis \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Midtrans pada \f{Resource Module}, label=code:midtrans_distribution_resource]{codes/4-DDistributionMidtransResource.abs}

Seperti implementasi \f{resource module} sebelumnya, \f{method} pada \lst~\ref{code:midtrans_distribution_resource} hanya menggunakan \f{method} pada \f{service module} dengan nama yang sesuai. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Implementasi \f{Delta Payment Gateway} Flip}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seperti DOKU dan Midtrans, penggunaan \f{payment gateway} Flip juga memerlukan tiga hal yang diimplementasikan. Ketiga hal tersebut adalah parameter untuk mengakses API, informasi tambahan dari transaksi dengan \f{payment gateway} Flip, dan proses bisnis dari transaksi dengan \f{payment gateway} Midtrans ke dalam beberapa \f{delta module}. Namun karena keterbatasan API yang disediakan, transaksi yang dapat dilakukan pada Flip hanyalah transaksi \f{distribution}. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, implementasi \f{delta module} tersebut merupakan bagian dari proses \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}. Implementasi \f{delta module} merupakan realisasi dari fitur \f{Distribution Via Flip} pada \f{feature model}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} Flip}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seperti DOKU dan Midtrans, Flip juga memberikan \f{key} sebagai parameter untuk mengakses API kepada pihak yang mendaftar sebagai \f{merchant}. Perbedaannya terlatak pada penggunaan parameter yang terbatas untuk proses \f{distribution}. Flip hanya memberikan sebuah \f{key} bernama \f{secret key}. Parameter tersebut diimplementasikan dalam bentuk \f{delta module}. \f{Delta module} untuk parameter API Flip diimplementasikan pada berkas \code{DAPIAdaptorDistributionFlip.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi parameter API Midtrans dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_param}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Parameter \f{Payment Gateway} Flip, label=code:flip_param]{codes/4-DAPIAdaptorDistributionFlip.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:flip_param}, terdapat penambahan parameter \code{ENDPOINT} berisi \f{endpoint} yang digunakan untuk bertransaksi menggunakan API Flip. Sama seperti implementasi parameter API DOKU dan Midtrans, parameter Flip diimplementasikan dalam bentuk ABS \code{Map}. Contoh penggunaan parameter dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_param_usage}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Contoh Penggunaan Parameter \f{Payment Gateway} Flip, label=code:flip_param_usage]{codes/4-FlipParamCall.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:flip_param_usage}, penggunaan parameter API Flip mirip dengan DOKU dan Midtrans. Penggunaan dimulai dengan menggunakan \f{method} untuk mendapatkan ABS \code{Map} yang berisi kumpulan parameter, kemudian dilakukan akses parameter dengan mengambil nilai pada ABS \code{Map} berdasarkan nama parameter yang dibutuhkan.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Transaksi Tambahan \f{Payment Gateway} Flip}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Seperti pada transaksi menggunakan DOKU dan Midtrans, terdapat kebutuhan implementasi \f{delta module} untuk menambahkan atribut tambahan pada \f{model module} transaksi. Atribut tersebut digunakan untuk menyimpan informasi yang hanya ditemukan pada transaksi menggunakan Midtrans. Layanan Flip pada AISCO hanya digunakan untuk proses \f{distribution}, sehingga hanya diimplementasikan satu \f{delta module} untuk memodifikasi \f{model module} transaksi \f{distribution}. \f{Delta module} diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionFlipModel.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi \f{delta module} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_distribution_model}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Informasi Tambahan Transaksi \f{distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Flip, label=code:flip_distribution_model]{codes/4-DDistributionFlipModel.abs}

Terlihat pada \lst~\ref{code:flip_distribution_model}, informasi tambahan yang disimpan berupa keterangan kode bank dengan nama \code{bankcode} dan \f{id} transaksi dengan nama \code{disbursementid}. Kode bank merepresentasikan nama bank tempat rekening dibuat, dimana nama bank tersebut dipersingkat agar mempermudah identifikasi bank penerima. \f{Id} transaksi akan diberikan setelah proses pencatatatan transaksi \f{distribution} ke pihak Flip selesai dibuat.

Seperti DOKU dan Midtrans, diimplementasikan \f{delta module} untuk menambahkan \f{method} pengelolaan catatan transaksi \f{distribution} menggunakan Flip pada \f{entity module}. \f{Delta module} diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionFlipEntity.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi \f{delta module} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_distribution_entity}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah \f{Method} Penyimpanan Transaksi \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Flip, label=code:flip_distribution_entity]{codes/4-DDistributionFlipEntity.abs}

\lst~\ref{code:flip_distribution_entity} hanya mengimplementasikan satu \f{method}, yaitu \code{save\_flip}. \f{Method} ini digunakan untuk menyimpan informasi sebuah transaksi \f{distribution} menggunakan Flip. Informasi yang disimpan adalah identitas pengirim, waktu pencatatan transaksi, layanan \f{payment gateway} yang digunakan, status transaksi, \f{id transaksi}, dan informasi terkait rekening penerima. Pada \lst~\ref{code:flip_distribution_entity} baris 21, atribut layanan \f{payment gateway} memiliki nilai tetap karena \f{method} ini dikhususkan untuk menyimpan transaksi \f{distribution} menggunakan Flip. Selain itu ada perbedaan atribut yang menyimpan informasi rekening tujuan jika dibandingkan dengan penyimpanan transaksi \f{distribution} menggunakan DOKU. Pada baris 24, informasi bank penerima hanya berupa kode bank. Hal ini berbeda dengan transaksi \f{distribution} menggunakan DOKU, dimana informasi bank pada terbagi menjadi beberapa atribut.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Bisnis Transaksi \f{Payment Gateway} Flip}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Flip hanya dapat digunakan untuk proses transaksi \f{distribution} pada AISCO, sehingga proses bisnis yang dapat diimplementasikan hanya \f{delta module} untuk proses bisnis transaksi \f{distribution}. Namun, API yang disediakan pihak Flip memungkinkan produk AISCO untuk melakukan transaksi \f{distribution} ke pihak luar manapun dan tidak terbatas pada sesama produk AISCO. \f{Delta module} proses transaksi \f{distribution} Flip diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionFlipService.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_distribution}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Proses Transaksi \f{distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Flip, label=code:flip_distribution]{codes/4-DDistributionFlipServiceInit.abs}

Pada \lst~\ref{code:flip_distribution}, terlihat implementasi proses bisnis \f{distribution} menambahkan dua \f{method} pada \f{resource module}. Implementasi ini berbeda dengan DOKU dan Midtrans yang hanya menambahkan satu \f{method} pada \f{resource module} untuk implementasi proses bisnis \f{distribution}. Selain \f{method} untuk melakukan transaksi \f{distribution} yang diimplementasikan pada \code{create\_distribution\_flip}, diimplementasikan juga \f{method} untuk menangani notifikasi dari pihak Flip ketika status pembayaran transaksi \f{distribution} berubah, yang diimplementasikan pada \code{notify\_flip}.

Jika dilihat, pola penamaan \f{method} untuk melakukan transaksi pada Flip berbeda dengan DOKU dan Midtrans. \f{Method} transaksi Flip memiliki perfiks \code{create\_distribution\_param\_flip}, sedangkan \f{method} serupa pada DOKU dan Midtrans memiliki prefiks \code{get\_distribution\_param\_} sebelum nama layanan. Hal ini dikarenakan proses transaksi \f{distribution} menggunakan Flip menghasilkan kembalian berbeda dibandingkan dengan DOKU dan Midtrans. Detil implementasi \f{method} \code{create\_distribution\_flip} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_distribution_create}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{create\_distribution\_flip}, linerange={12-76}, label=code:flip_distribution_create]{codes/4-DDistributionFlipService.abs}

Proses transaksi diawali dengan pengambilan identitas penerima dan parameter untuk mengakses API pada \lst~\ref{code:flip_distribution_create} baris 2--17. Identitas dan parameter tersebut akan digunakan untuk proses komunikasi dengan API Flip menggunakan API \f{Adapter} pada \lst~\ref{code:flip_distribution_create} baris 20--27. Setelah mendapatkan \f{response} dari pihak Flip, dilakukan penyimpanan informasi transaksi \f{distribution} ke dalam basis data pada \lst~\ref{code:flip_distribution_create} baris 30--37 menggunakan \f{entity module}. Terakhir, dilakukan pembangunan \f{payload} untuk dikembalikan sebagai \f{response} pada \lst~\ref{code:flip_distribution_create} baris 40--61.

Flip akan mengirimkan notifikasi ketika status pembayaran \f{distribution} berubah, sehingga perlu diimplementasikan \f{method} untuk menangani notifikasi tersebut yang pada implementasinya diberi nama \code{notify\_flip}. Detil implementasi \f{method} \code{notify\_flip} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_notify}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Method} \code{notify\_flip}, linerange={78-91}, label=code:flip_notify]{codes/4-DDistributionFlipService.abs}

Jika melihat \lst~\ref{code:flip_notify}, pananganan notifikasi \f{distribution} Flip diawali dengan mengambil data notifikasi pada \lst~\ref{code:flip_notify} baris 4. Pihak Flip memberikan informasi perubahan status pembayaran dalam bentuk \f{stringified} JSON dalam \f{payload} notifikasi, sehingga pada \lst~\ref{code:flip_notify} baris 5, dilakukan \f{parsing} dengan menggunakan \code{Helper}. Setelah itu, dilakukan pengambilan \f{id} transaksi dan status pembayaran pada \lst~\ref{code:flip_notify} baris 7--8. Kedua informasi tersebut digunakan untuk mengubah status pembayaran suatu transaksi pada \lst~\ref{code:flip_notify} baris 10--11.

Seperti DOKU dan Midtrans, perlu diimplementasikan \f{delta module} yang menambahkan \f{method} untuk mengakses \f{service} pada \f{service module}. \f{Delta module} tersebut diimplementasikan pada berkas \code{DDistributionFlipResource.abs} dan disimpan pada direktori \code{framework/src/abs/delta}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:flip_distribution_resource}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Implementasi \f{Delta Module} untuk Menambah Akses Proses Bisnis \f{Distribution} menggunakan \f{Payment Gateway} Flip pada \f{Resource Module}, label=code:flip_distribution_resource]{codes/4-DDistributionFlipResource.abs}

Seperti implementasi \f{resource module} sebelumnya, \f{method} pada \lst~\ref{code:flip_distribution_resource} hanya menggunakan \f{method} pada \f{service module} dengan nama yang sesuai. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Konfigurasi Produk}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Konfigurasi produk merupakan pemetaan suatu \f{delta module} ke \f{fitur} yang didefinisikan pada \f{feature model}. Pemetaan tersebut bertujuan untuk mendefinisikan kondisi pengaplikasian \f{delta module} berdasarkan fitur yang dipilih. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, konfigurasi produk merupakan acuan penyusunan \f{module} berdasarkan fitur yang dipilih pada proses \f{product derivation} \cite{book:fospl_sven}. Konfigurasi produk didefinisikan pada berkas \code{ProductConfig.abs} yang terdapat pada direktori \code{framework/src/abs/framework}. Konfigurasi produk dapat dilihat pada \lst~\ref{code:product_config}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Konfigurasi Produk, label=code:product_config]{codes/4-ProductConfig.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:product_config}, konfigurasi terbagi menjadi pendefinisian fitur pada \lst~\ref{code:product_config} baris 1--7 dan konfigurasi pengaplikasian \f{delta module} pada \lst~\ref{code:product_config} baris 9--59. Konfigurasi pengaplikasian \f{delta module} terbagi menjadi lima berdasarkan tujuan konfigurasinya, yaitu:

\begin{enumerate}
	\item Konfigurasi untuk menambah parameter API pada \f{module} API \f{Adapter}. Konfigurasi terdapat pada \lst~\ref{code:product_config} baris 12--15.
	\item Konfigurasi untuk menambah atribut pada \f{model module}. Konfigurasi terdapat pada \lst~\ref{code:product_config} baris 18--28.
	\item Konfigurasi untuk menambah proses pengelolaan entitas pada \f{entity module}. Konfigurasi terdapat pada \lst~\ref{code:product_config} baris 31--41.
	\item Konfigurasi untuk menambah proses bisnis transaksi pada \f{service module}. Konfigurasi terdapat pada \lst~\ref{code:product_config} baris 44--50.
	\item Konfigurasi untuk menambah akses proses bisnis pada \f{resource module}. Konfigurasi terdapat pada \lst~\ref{code:product_config} baris 53--59.
\end{enumerate}

Pada \lst~\ref{code:product_config}, kelima jenis konfigurasi didefinisikan secara berurutan. Contohnya \f{delta module} untuk memodifikasi \f{service module} diaplikasikan setelah \f{delta module} untuk memodifikasi \f{entity module}. Jika melihat implementasi layanan \f{payment gateway} yang telah dilakukan, proses bisnis suatu layanan pada \f{service module} memerlukan \f{method} pada \f{entity module}. Beberapa \f{method} tersebut  diimplementasikan \f{service module} setelah mengaplikasikan \f{delta module}. Hal ini memunculkan adanya suatu ketergantungan antara satu jenis \f{module} dengan \f{module} lain. 


\code{DDonationPaymentGatewayEntity} harus diaplikasikan setelah \f{delta module} \code{DDonationPaymentGatewayModel}. Konfigurasi seperti ini dilakukan karena implementasi pada \f{delta module} \code{DDonationPaymentGatewayEntity} memerlukan implementasi yang ada pada \f{delta module} \code{DDonationPaymentGatewayModel}.

Pengaplikasian suatu \f{delta module} diaplikasikan dengan pemilihan sebuah fitur, namun fitur yang dapat mengaplikasikan \f{delta module} tersebut dapat lebih dari satu. Contohnya pada \lst~\ref{code:product_config} baris 21, \f{delta module} \code{DAPIAdaptorDoku} dapat diaplikasikan jika memilih fitur \code{DonationDoku} atau \code{DistributionDoku}. Kedua fitur tersebut dapat mengaktifkan aplikasi \f{delta module} \code{DAPIAdaptorDoku}, namun kedua fitur tersebut tidak harus dipilih bersamaan untuk mengaktifkan \f{delta module} \code{DAPIAdaptorDoku}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Konfigurasi \f{Routing URL}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Konfigurasi \f{Routing URL} merupakan pemetaan suatu \f{method} ke satu \f{endpoint} spesifik. Dengan pemetaan tersebut, dapat dilakukan akses \f{method} oleh pihak luar melalui sebuah \f{endpoint}. Berdasarkan alur kerja SPLE Apel, implementasi \f{delta module} tersebut merupakan bagian dari proses \f{domain implementation} \cite{book:fospl_sven}. Meskipun tidak merealisasikan fitur apapun, konfigurasi \f{routing URL} memungkinkan implementasi fitur \f{payment gateway} dapat diakses oleh pihak luar. Hal ini menyebabkan konfigurasi \f{routing URL} secara tidak langsung merupakan bagian dari realisasi fitur \f{payment gateway} yang didefinisikan pada \f{feature model}. Konfigurasi \f{Routing URL} didefinisikan pada berkas \code{Route.abs} yang terdapat pada direktori \code{framework/src/abs/framework}. Konfigurasi \f{Routing URL} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:url_config}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Konfigurasi \f{Routing URL}, label=code:url_config]{codes/4-Route.abs}

Jika melihat \lst~\ref{code:url_config}, terdapat pola penamaan \f{endpoint} untuk fitur \f{payment gateway}, yaitu \code{/api/payment-gateway/[nama proses bisnis].abs}. Prefiks \code{/api/} dan sufiks \code{.abs} merupakan penyesuaian yang mengikuti pola penamaan \f{routing URL} secara umum. Pola \code{/payment-gateway/} digunakan untuk memudahkan identifikasi \f{endpoint} yang berhubungan dengan transaksi menggunakan \f{payment gateway}. Pola \code{[nama proses bisnis]} tidak memiliki ketentuan khusus, namun penamaan proses bisnis betujuan untuk memudahkan identifikasi proses bisnis dari \f{endpoint} tersebut. Contohnya pada \lst~\ref{code:url_config} baris 35, \f{method} \code{create\_distribution\_flip} dipetakan pada \f{endpoint} \code{/api/payment-gateway/distribution-flip.abs}. Dengan penamaan \f{endpoint} seperti itu, pihak luar mendapat gambaran bahwa \f{endpoint} tersebut akan menjalankan proses transaksi \f{distribution} menggunakan Flip.
